
Sile koje djeluju na projektil su u letu su aerodinamičke, pogonske sile i 
gravitaciona sila. Ove sile se mogu razložiti po osama kooridnatnog sistema vezanog 
za tijelo. 
\section{Aerodinamičke sile}
Aerodinamička sila je posljedica djelovanja pritiska okolnog fluida na tijelo u pokretu. 
Aerodinamička sila se može razložiti na tri komponente koje su definisane u nastavku:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Uzgon}- Uzgon je komponenta rezultantne aerodinamičke sile 
    koja je normalna na relativno kretanje vjetra.
    \item \textbf{Otpor}- Otpor je komponenta rezultantne aerodinamičke sile 
    koja je paralelna relativnom kretanju vjetra.
    \item \textbf{Bočna sila}- Bočna sila je komponenta rezultantne aerodinamičke sile 
    koja je normalna na uzogn i otpor. 
\end{itemize}
Ovdje se posmatraju projektili koji se zakreću da bi skrenuli(skid to turn) i 
kod takvih projektila aerodinamičke sile su date sa:
\begin{equation}
   \text{Uzgon} \quad R_x=C_xqS
\end{equation}
\begin{equation}
    \text{Otpor} \quad R_z=C_zqS
\end{equation}
\begin{equation}
    \text{Bočna sila} \quad R_y=C_yqS
\end{equation}
,gdje su $C_x,C_y$ i $C_z$ aerodinamički koeficijenti, $q$ dinamički pritisak slobodnog strujanaja
u tački daleko od objekta i iznosi $q=\frac{1}{2}\rho v^2$, $S$ je referentna površina i 
$v$ je brzina vazduha, $\rho$ predstavlja atmosferski pritisak.
\\
U opštem slučaju koeficijenti aerodinamičkih sila su funkcije varijabli stanja pa se može
napisati:
\begin{equation}
    C_x=C_x(\alpha ,\beta M,q,\delta_v,\delta_P,\delta_e)
\end{equation}
,gdje je $M$ Mahov broj- odnos tekuće brzine i brzine zvuka, $\alpha$ napadni ugao i 
$\beta$ ugao klizanja. Slično tako vrijedi:
\begin{equation}
    C_z=C_z(\alpha ,\beta M,q,\delta_v,\delta_P,\delta_e)
\end{equation}
Razvojem u Taylorov red i odbacivanjem viših članova dobija se aproksimacija 
aerodinamičkih koeficijenata:
\begin{equation}
    C_x=C_{x_0} + C_{x_1}\alpha
\end{equation}
\begin{equation}
    C_z=C_{z_0} + C_{z_1}
\end{equation}
,gdje je: 
\begin{align*}
   & C_{x_0}=\frac{\partial c_x}{\partial \alpha}|_{\alpha=0}\\ 
   & C_{x_1}=\frac{\partial c_x}{\partial \alpha}   
\end{align*}

\section{Aerodinamički momenti}
